**凌解放**（），[笔名](../Page/笔名.md "wikilink")**二月河**\[1\]，取意“奔腾不息的二月[黄河](../Page/黄河.md "wikilink")”，[河南](../Page/河南.md "wikilink")[南阳人](../Page/南阳.md "wikilink")，出生于[山西](../Page/山西.md "wikilink")[昔阳](../Page/昔阳.md "wikilink")，[中國大陸作家](../Page/中國大陸.md "wikilink")、教授、中共[十五大](../Page/中国共产党第十五次全国代表大会.md "wikilink")、[十六大](../Page/中国共产党第十六次全国代表大会.md "wikilink")、[十八大](../Page/中国共产党第十八次全国代表大会.md "wikilink")、[十九大代表](../Page/中国共产党第十九次全国代表大会.md "wikilink")。因创作大量帝王系列小说、历史小说而知名。诸如[康熙帝](../Page/康熙帝.md "wikilink")、[雍正帝](../Page/雍正帝.md "wikilink")、[乾隆帝等等](../Page/乾隆帝.md "wikilink")。曾担任南阳市文联副主席、河南省作協副主席、[郑州大学文学院院长等职务](../Page/郑州大学.md "wikilink")。是河南省优秀专家，享受[中国国务院](../Page/中国国务院.md "wikilink")[政府特殊津贴](../Page/国务院政府特殊津贴.md "wikilink")。

## 人生经历

### 早年生涯

1945年11月3日二月河出生于山西昔阳，父母是昔阳县武委会主任凌尔文和妇联主席马翠兰。随着国共内战形式变化，二月河跟随父母辗转河南各地。[中国人民解放军占领南阳后](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，其父母分别留任邓县武装部政委和法院副院长。就此全家在南阳定居。\[2\]小学至初中阶段开始接触《[三国演义](../Page/三国演义.md "wikilink")》、《[水浒传](../Page/水浒传.md "wikilink")》、《[西游记](../Page/西游记.md "wikilink")》等中国古典文学作品，以及《[钢铁是怎样炼成的](../Page/钢铁是怎样炼成的.md "wikilink")》、《[汤姆·索亚历险记](../Page/汤姆·索亚历险记.md "wikilink")》等外国名著，高中时期，他开始阅读《[红楼梦](../Page/红楼梦.md "wikilink")》。\[3\]

1967年二月河[高中毕业时中国处于](../Page/高中.md "wikilink")[文化大革命时期](../Page/文化大革命.md "wikilink")，他家亦未能幸免被波及，被红卫兵连续抄家3次。经此一劫，二月河选择去山西太原参军，成为一名工程兵。1969年12月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。1978年部队转业至[河南](../Page/河南.md "wikilink")[南阳](../Page/南阳.md "wikilink")，在南阳市委宣传部任职，利用业余时间研究一直热爱的《红楼梦》，并将研究成果寄到相关刊物，却石沉大海。后在中国红学专家冯其庸的支持下，成为中国红学会会员。\[4\]

### 小说创作

1982年，凌解放到上海参加研讨会，会上学者感慨没有有关康熙皇帝的优秀作品时，二月河便开始了“帝王小说”的写作之路。\[5\]1988年，4卷160余万字的《康熙大帝》完稿，[冯其庸看后说](../Page/冯其庸.md "wikilink")，专心致志完成你未来的路。\[6\]第一卷《夺宫》出版后引起轰动，香港、台湾相继推出繁体竖排版。1990年至1992年，又陆续创作《雍正皇帝》3卷140余万字。1998年，根据此书改编的电视剧在央视播出。1994年至1996年，二月河完成《乾隆皇帝》前3卷130余万字。康熙、雍正、乾隆三朝的历史在他的笔下构成了一幅壮阔的政治长卷。至2006年版稅收入至少1200萬元人民幣，為該年度中國作家的第二名。\[7\]
2011年6月27日，出任[郑州大学文学院院长](../Page/郑州大学.md "wikilink")\[8\]。

## 言论观点

2014年5月22日，二月河在接受《人民日报社》旗下的《环球人物》杂志专访时，阐述了自己对中国存在的腐败现象和反腐的看法\[9\]：

## 家庭

  - 曾祖：凌朝徽，清朝山西昔阳[廪生](../Page/廪生.md "wikilink")。\[10\]
  - 祖父：凌某某，康梁维新派举人
  - 伯父：凌某某，曾出任晋冀鲁豫边区政府的督学
  - 父亲：凌尔文，曾任昔阳县武装部部长、县委书记
  - 母亲：马翠兰，曾任昔阳县妇联主任、昔阳县公安局副局长、邓县法院副院长。\[11\]

## 主要著作

二月河主要从事历史小说的创作，著名的代表作有《[康熙大帝](../Page/康熙大帝_\(小说\).md "wikilink")》、《[雍正皇帝](../Page/雍正皇帝_\(小说\).md "wikilink")》、《[乾隆皇帝](../Page/乾隆皇帝_\(小说\).md "wikilink")》三部曲，其中《雍正皇帝》被评为[20世纪中文小说100强中的第](../Page/20世纪中文小说100强.md "wikilink")100位。2003年《乾隆皇帝》荣获[姚雪垠长篇历史小说奖](../Page/姚雪垠长篇历史小说奖.md "wikilink")。\[12\]这三部小说先后被改编成电视剧，取得较高收视率。另外二月河还出版了随笔、散文集《二月河语》，短篇小说集《匣剑帷灯》。

《康熙大帝》改编成电视剧《[康熙大帝](../Page/康熙大帝_\(电视剧\).md "wikilink")》、《[康熙王朝](../Page/康熙王朝.md "wikilink")》；《雍正皇帝》改编成电视剧《[雍正王朝](../Page/雍正王朝.md "wikilink")》；《乾隆皇帝》改编成电视剧《[乾隆王朝](../Page/乾隆王朝.md "wikilink")》。　

## 逝世

二月河在2018年上半年曾因脑栓塞到[北京301医院住院治疗](../Page/北京301医院.md "wikilink")，后转到普通病房。在12月15日凌晨2点左右突发心衰，并进行了抢救，\[13\]但最终于当日凌晨逝世，享壽73岁。\[14\]追悼会定于19日在南阳市殡仪馆举行\[15\]。

## 内文注释

<div class="references-small">

</div>

## 参考资料

## 外部链接

  - [人民网：《二月河：文坛上没有不落的太阳》](http://www.people.com.cn/GB/14738/14759/21866/2475588.html)

[分類:筆名](../Page/分類:筆名.md "wikilink")

[Category:凌姓](../Category/凌姓.md "wikilink")
[Category:昔阳人](../Category/昔阳人.md "wikilink")
[Category:南阳人](../Category/南阳人.md "wikilink")
[Category:河南作家](../Category/河南作家.md "wikilink")
[Category:山西作家](../Category/山西作家.md "wikilink")
[Category:历史作家](../Category/历史作家.md "wikilink")
[Category:历史小说家](../Category/历史小说家.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国小说家](../Category/中华人民共和国小说家.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國散文家](../Category/中華人民共和國散文家.md "wikilink")
[Category:郑州大学教授](../Category/郑州大学教授.md "wikilink")
[凌](../Category/中共十五大代表.md "wikilink")
[凌](../Category/中共十六大代表.md "wikilink")
[凌](../Category/中共十八大代表.md "wikilink")
[凌](../Category/中共十九大代表.md "wikilink")
[凌](../Category/第十一届全国人大代表.md "wikilink")
[凌](../Category/第十二届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:姚雪垠长篇历史小说奖得主](../Category/姚雪垠长篇历史小说奖得主.md "wikilink")
[Category:國務院特殊津貼專家](../Category/國務院特殊津貼專家.md "wikilink")

1.
2.

3.
4.
5.
6.  <https://new.qq.com/cmsn/20181215/20181215006900.html>

7.

8.  [二月河先生赴文学院任职](http://www4.zzu.edu.cn/arts/show.aspx?ID=1728&cid=45)

9.
10.

11.

12.
13.

14.
15.